消防處149年來首設紀念日 10.26悼殉職英魂

救急扶危是消防處成立149年來，一直未變的核心價值，不過歷年來有逾30名消防及救護人員殉職。為了悼念殉職英魂，表揚過往及現職的同袍，消防處的工會經過2年多爭取，部門終如警務處一樣，設立周年紀念日，下周四（10月26日）將於消防及救護學院首度舉行。

有工會代表直言，無論過往及現在，同袍都無懼執勤，甚至犧牲，設紀念日是一份認同，「等大家知道努力無白費！」

消防處將於本月26日，首度舉行紀念日。圖為去年一眾消防高層於消防及救護學院，向迷你倉四級火中殉職的張耀升最後致敬。（資料圖片）

首度舉辦的消防紀念日將於本月26日早上，在消防及救護學院舉行。據了解，儀式一切從簡，不會超過1小時，先是儀仗隊列陣奏樂，然後處長李建日向過往的殉職英魂獻花，再於台上致辭。出席的人士主要為部門的人員，包括一眾管理層及工會主席，亦會邀請殉職人員的遺孀出席。

牛頭角迷你倉四級火為近年香港最嚴重火警之一。（資料圖片 )

牛頭角迷你倉四級火共燃燒108小時，奪去張耀升高級隊長及許志傑隊目的寶貴性命。（資料圖片／黃永俊攝）

9年前嘉禾大廈大火，最終造成4死逾50人傷，兩名消防人員殉職。（資料圖片／視覺中國圖片）

工會：爭取設紀念日已2年多

各紀律部隊中，警務處每年都會在警察總部舉行紀念日，而消防處則將是首次。消防處職工總會主席聶元風指，自3年前12月，消防總隊目梁國基於石硤尾邨美映樓煤氣爆炸案，不幸殉職後，工會已有設立紀念日的構思，並向部門管理層提出，2年後能把計劃落實，他對此表示歡迎。

而紀念日於10月尾舉行，聶元風稱，主要因應春秋二祭，10月尾通常接近重陽節，且天氣較清涼，適合在戶外舉辦大型儀式。

邱少明在今年3月22日的吊手岩搜救行動中不幸墮坡，經搶救後不治殉職。（資料圖片）

在迷你倉大火中，兩名消防人員張耀升（左）及許志傑（右）英勇殉職。（資料圖片）

去年許志傑下葬時，哭成淚人的許太仍堅強為兒子拭淚，在其耳邊細語安慰，場面傷感。（羅君豪攝）

近年消防殉職事件
【2017年3月】馬鞍山吊手岩，田心消防局消防總隊目邱少明於搜索兩名行山人士時，意外失足墮崖致身體多處嚴重受傷死亡。
【2016年6月】牛頭角迷你倉四級大火，觀塘消防局消防隊目許志傑及高級消防隊長張耀升分別熱衰竭及遇上閃燃致全身嚴重燒傷殉職。
【2014年12】 石硤尾邨美映樓煤氣爆炸，旺角消防局消防總隊目梁國基破門進入充斥煤氣的單位時，被炸至腦部重傷，留醫12日後不治。
【2010年3月】長沙灣麗昌工廠大廈四級火，荔枝角消防局消防隊目楊俊於進入災場時被雜物壓死。
【2008年8月】嘉禾大廈五級大火，旺角消防局消防隊目蕭永方及旺角消防局消防員陳兆龍於事件，將身上僅餘的氧氣樽讓給居民使用而吸入過量濃煙致命。
【2007年5月】荃灣品質工業大廈三級火，荃灣消防局消防員黃家熙於事件中，遇上閃燃，灼傷器官不治。

消防處成立已149年，歷年來最少有30名消防及救護人員殉職，如今年3月馬鞍山吊手岩搜救行動中，墮坡傷重不治的總隊目邱少明；去年迷你倉四級火殉職的隊長張耀升及隊目許志傑等。聶元風坦言，無論過往及現在，同袍都無懼執勤，甚至犧牲，設紀念日是一份認同，「等大家知道努力無白費！」

港豬：有無假放

[quote]

改圖 本身係向共匪老兵致敬

紀念唔係唔好，但實際d啦
幾時先將人工加到同警察睇齊

消防狗點解唔告水貨工廈？？？？

屌偽人就咪撚post啦

岩岩係大陸落黎？

當然成個消防處一齊加，升格為緊急紀律部隊
btw又係你去到邊都見到你

之前忍唔住J咗